\documentclass{../Template/reqtmpl}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{graphicx}


\begin{document}

\graphicspath{{pics/}}

\author{А.А. Жидков}
\title{Формат конфигурационного файла для задач эстафетной проводимости}
\company{Федеральное государственное автономное образовательное учреждение\\ высшего образования \\ {\bf Нижегородский государственный университет им.~Н.И.~Лобачевского} \\[1em] Федеральное государственное бюджетное учреждение науки \\ {\bf Институт прикладной физики Российской академии наук}}

%\targets{Цели документации и разрабатываемого продукта}
\targets{Целью настоящего документа является описание структуры исходной информации  и конфигурационного файла для задач эстафетной проводимости.}

%\usecases{Область и границы применения}
\usecases{Описываемый конфигурационный файл позволит наиболее просто задавать параметры задачи.}

%\addterm{Аббревиатура}[Расшифровка]{Описание}
\addterm{RRC}[Relay-Race Conductivity]{эстафетная проводимость --- сокращённое название разрабатываемого программного комплекса}
\addterm{SRS}[Software Requirements Specification]{требования для разработки программного обеспечения}
\addterm{Конфигурационный файл}{основной файл, хранящий настройки задачи
(ссылки на файлы с параметрами задачи)}

%% Ссылки на внешние документы
%\adddoclink[RefName1]{Ссылка}{http://mmf.unn.ru}[Описание ссылки]
%\adddoclink{Ссылка}{http://mmf.unn.ru}
%\adddoclink{Ссылка}[Описание ссылки]
%\adddoclink[RefName2]{Ccылка}
%% Ссылки на ресурсы в сети
%\addurllink[RefName3]{http://mmf.unn.ru}[Описание ссылки]
%\addurllink{http://mmf.unn.ru}
%% Библиографические ссылки
%\addbiblink[RefName4]{Автор(ы)}{Название}{Выходные данные}{http://mmf.unn.ru}[Описание книги/статьи]
%\addbiblink{Автор(ы)}{Название}{Выходные данные}{http://mmf.unn.ru}
%\addbiblink{Автор(ы)}{Название}{Выходные данные}[Описание книги/статьи]
%\addbiblink[RefName4]{Автор(ы)}{Название}{Выходные данные}

\adddoclink[MainDoc]{RRCSpecification.pdf}[Основной документ. Спецификация на разработку программного комплекса для решения задач эстафетной проводимости.]
\adddoclink[FuncFormat]{RRC\_FunctionFormat.pdf}[Формат строкового представления математических функций.]
\adddoclink[ResultFormat]{RRC\_ResultStructure.pdf}[Cтруктура файла, хранящего результаты расчёта]

\overview{В настоящем документе описываются параметры задачи эстафетной проводимости, а также структура конфигурационного файла для передачи параметров непосредственно в решатель задачи.}

%\features{Основные возможности модуля}
\features{Использование конфигурационного файла позволяет наиболее гибко передавать параметры задачи в решатель. Также использование нескольких конфигурационных файлов позволяет производить решение нескольких задач одновременно.}

%\interface{Описывается пользовательский либо программный интерфейс}
\interface{Конфигурационный файл является текстовым файлом, данные в котором могут быть изменены любым текстовым редактором.}

%\constraints{Ограничения, в рамках которых работает программный продукт}
\constraints{Поскольку конфигурационный файл хранится и обрабатывается решателем в текстовом виде, то за введённые данные пользователь несёт полную ответственность.}

% Вывод результатов краткого описания
\writebrief

% ==============================================================================
% ==============================================================================
% ==============================================================================


% Детальные требования 
\begin{detailed}{TP}{Параметры задачи}
\ditem{Параметры сетки}
Расчётная область представляет из себя сетку, состоящую из гексаэдральных (шестигранных) блоков, в узлах которых расположены заряженные частицы. В этом случае, положение частицы в узлах сетки определяется тройкой индексов, каждый вдоль соответствующей оси. Данную тройку будем называть мультииндексом

Каждая частица определяется своим радиусом и расстоянием относительно соседних частиц. Соседними считаются частицы, одна и только одна из компонент мультииндекса которых отличается на 1. Размеры частиц и расстояние между ними может задаваться с некоторой вероятностью (см. \ref{TP:Probabilities}).

\ditem{Начальные заряды частиц} \label{TP:InitialCharge}
Поскольку каждая частица в решётке однозначно определяется своим мультииндексом, возможны следующие методы задания начального распределения зарядов:
\begin{enumerate}
\item в виде массива значений (в этом случае предполагается, что частицы пронумерованы в следующем порядке в соответствии со своими мультииндексами: $(0,0,0)$, $(0,0,1)$, \dots, $(0,0,N_z)$, $(0,1,0)$, \dots $(0,1,N_z)$, \dots $(N_x,N_y,N_z)$);
\item в виде набора квартетов $(i_x, i_y, i_z, q)$, где $i_x$, $i_y$, $i_z$ -- индексы частицы, $q$ -- её заряд;
\item с помощью функции плотности вероятности распределения заряда (см. \ref{TP:Probabilities});
\item с помощью функции, зависящей от индексов частицы в решётке.
\end{enumerate}

\ditem{Внешнее электрическое поле}
Внешнее электрическое поле $\vec{E}_0$ считается постоянным и задаётся тремя своими компонентами.

\textbf{Замечание:} \textit{В дальнейшем может быть добавлена поддержка определения внешнего электрического поля как функции от пространственных координат и времени.}

\ditem{Случайные величины} \label{TP:Probabilities}
Конфигурационный файл поддерживает следующие типы распределения вероятности:
\begin{itemize}
\item Нормальное распределение (распределение Гаусса) задаётся функцией плотности вероятности
$$
p(x) = \frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}} \exp\left( -\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2} \right),
$$
которая определяется двумя параметрами: $\mu$ -- математическое ожидание (медиана) и $\sigma$ -- среднеквадратичное отклонение ($\sigma^2$ -- дисперсия).
\item Равномерное распределение, задаваемое функцией плотности вероятности
$$
p(x) = 
\begin{cases}
\frac{1}{b-a}, & x\in[a,b], \\
0, & x\notin[a,b],
\end{cases}
$$
которая определяется границами отрезка $[a,b]$.
\item <<Постоянное>> распределение -- частный случай распределения Гаусса при $\sigma \rightarrow 0$. Результат вычисления случайной величины для такого распределения -- одно и то же заданное число (параметр распределения).
\end{itemize}

\end{detailed}

\begin{detailed}{CFS}{Структура конфигурационного файла}
\ditem{Общие сведения}
Конфигурационный файл задачи представляет собой набор пар (\verb|поле = значение|), определяющих параметры задачи. Здесь \verb|поле| определяет имя параметра, \verb|значение| -- его значение или набор значений.

Параметры в конфигурационном файле могут быть разделены на группы (разделы) с помощью идентификатора группы, который указывается в квадратных скобках (например, \verb|[PARTICLE]|). Имена параметров внутри одой группы не должны повторяться. В различных группах имена параметров могут совпадать.

\ditem{Разбиение файла на разделы}
Конфигурационный файл комплекса RRC содержит следующие разделы:
\begin{description}
\item{\verb|[PARTICLE]|} содержит информацию о частицах: количество частиц вдоль каждого направления решётки, распределение зарядов, распределение размеров частиц и расстояний между ними;
\item{\verb|[CONNECTION]|} содержит вероятность возникновения (разрушения) связи между соседними частицами;
\item{\verb|[EXTERNAL_FIELD]|} содержит компоненты внешнего электрического поля $\vec{E}_0$;
\item{\verb|[OUTPUT]|} содержит параметры выходной информации, например, имя файла с результатом расчёта.
\end{description}

\ditem{Опции конфигурационного файла}
Раздел \verb|[PARTICLE]| содержит следующие параметры:
\begin{description}
\item{\verb|X_SIZE|} (целое неотрицательное число) -- количество частиц вдоль оси $X$;
\item{\verb|Y_SIZE|} (целое неотрицательное число) -- количество частиц вдоль оси $Y$;
\item{\verb|Z_SIZE|} (целое неотрицательное число) -- количество частиц вдоль оси $Z$;
\item{\verb|CHARGE_SOURCE|} (строка) -- определяет источник информации о зарядах частиц. Поддерживаемые значения: \verb|VALUE| -- распределение зарядов задано в самом конфигурационном файла в соответствующем поле;  \verb|FILE| -- распределение зарядов задано в отдельном файле, имя которого указано в соответствующем поле; 
\item{\verb|CHARGE_ARRAY|} (массив вещественных чисел) -- значения зарядов каждой частицы, разделённые пробелами или символами табуляции;
\item{\verb|CHARGE_ARRAY_INDEXED|} (массив квартетов -- три целых неотрицательных числа, одно вецественное) -- список индексов частиц и их зарядов в формате $(i_x, i_y, i_z, q)$ (см. \ref{TP:InitialCharge}), например, \verb|(0, 1, 0, 1.6e-19)|;
\item{\verb|CHARGE_DISTRIBUTION|} представляет собой строку, содержащую информацию о распределении случайной величины (см. \ref{CFS:ProbabilityDistribution});
\item{\verb|CHARGE_FUNCTION|} (строка) хранит строковое представление функции распределения зарядов, зависящей от мультииндекса частицы. Формат функции описан в документе \cite{FuncFormat};
\item{\verb|SIZES|} описывает размеры (радиусы) частиц. Представляет собой строку, содержащую информацию о распределении случайной величины (см. \ref{CFS:ProbabilityDistribution});
\item{\verb|DISTANCES|} описывает расстояния между соседними частицами в решётке. Представляет собой строку, содержащую информацию о распределении случайной величины (см. \ref{CFS:ProbabilityDistribution}).
\end{description}

\textbf{Замечание:} Параметры \verb|CHARGE_ARRAY|, \verb|CHARGE_ARRAY_INDEXED|, \verb|CHARGE_DISTRIBUTION| и \verb|CHARGE_FUNCTION| могут быть заданы как в самом конфигурационном файле в формате описанном выше, так и содержать имя файла, в котором хранятся значения в соответствующем формате. Из данных четырёх параметров в конфигурационном файле может быть указан только один. В случае, если определено несколько параметров, приоритет определяется в соответствии со списком указанным выше, то есть \verb|CHARGE_ARRAY| имеет наивысший приоритет, \verb|CHARGE_FUNCTION| -- низший.

Раздел \verb|[CONNECTION]| содержит следующие параметры:
\begin{description}
\item{\verb|RISE_FALL|} (вещественное число из отрезка $[0,1]$) -- вероятность возникновения (разрушения) связи между соседними частицами.
\end{description}

Раздел \verb|[EXTERNAL_FIELD]| содержит следующие параметры:
\begin{description}
\item{\verb|X|} (вещественное число) -- значение координаты вдоль оси $X$ внешнего электрического поля $\vec{E}_0$;
\item{\verb|Y|} (вещественное число) -- значение координаты вдоль оси $Y$ внешнего электрического поля $\vec{E}_0$;
\item{\verb|Z|} (вещественное число) -- значение координаты вдоль оси $Z$ внешнего электрического поля $\vec{E}_0$.
\end{description}

Раздел \verb|[OUTPUT]| содержит следующие параметры:
\begin{description}
\item{\verb|FILE|} (строка) -- имя файла, в который должны быть сохранены результаты расчёта. Формат выходного файла описан в документе \cite{ResultFormat}.
\end{description}


\ditem{Задание распределения случайной величины} \label{CFS:ProbabilityDistribution}
Плотность распределения случайной величины в конфигурационном файле задаётся её типом и параметрами, разделёнными пробелами или знаками табуляции. Тип случайной величины задаётся одним из ключевых слов:
\begin{description}
\item{\verb|NORMAL|} -- распределение Гаусса. Определяется математическим ожиданием $\mu$ и среднеквадратичным отклонением $\sigma$. Например, чтобы задать размеры частиц с $\mu=1$ и $\sigma=0{.}1$, конфигурационный файл должен содержать запись
\begin{verbatim}
    SIZES = NORMAL 1.0 0.1
\end{verbatim}
\item{\verb|UNIFORM|} -- равномерное распределение. Определяется интервалом $[a,b]$. Например, равномерное распределение на интервале $[0,1]$:
\begin{verbatim}
    SIZES = UNIFORM 0.0 1.0
\end{verbatim}
\item{\verb|CONST|} -- <<постоянное>> распределение. Определяется одним значением. Например, если необходимо задать все частицы одного размера:
\begin{verbatim}
    SIZES = CONST 5e-3
\end{verbatim}
\end{description}

\ditem{Пример конфигурационного файла}
В качестве примера рассмотрим постановку задачи с сеткой $3\times 3\times 3$, в узлах которой частицы, радиусы которых распределены равномерно на интервале $[10^{-6}, 2\cdot 10^{-6}]$, расстояния между частицами постоянны и равны $10^{-3}$, а заряды частиц распределены нормально с параметрами $\mu=5\cdot 10^{-15}$, $\sigma=10^{-15}$. Вероятность возникновения связей между частицами равна $0{.}3$. Внешнее электрическое поле направлено вдоль оси $Oz$ и равно 1.

В этом случае, конфигурационный файл будет иметь вид:

\bigskip
\begin{verbatim}
## =========================================================
## Информация о частицах
[PARTICLE]

## Количество частиц вдоль каждой из осей
X_SIZE = 3
Y_SIZE = 3
Z_SIZE = 3

## Размеры частиц и расстояния между ними
SIZES = UNIFORM 1e-6 2e-6
DISTANCES = CONST 1e-3

## Источник, откуда получается информация о зарядах частиц.
CHARGE_SOURCE = VALUE
## Параметры распределения заряда как случаёной величины
CHARGE_DISTRIBUTION = NORMAL 5e-15 1e-15

## =========================================================
## Параметры связей между частицами
[CONNECTION]

## Вероятность возникновения/разрушения связи
RISE_FALL = 0.3

## =========================================================
## Компоненты внешнего электрического поля
[EXTERNAL_FIELD]
X = 0.0
Y = 0.0
Z = 1.0

## =========================================================
## Параметры вывода результата
[OUTPUT]

## Имя файла, в который сохраняется результат
FILE = ./Results/result.txt
## =========================================================
\end{verbatim}

\end{detailed}

\end{document}
